## 大事记

  - [秦國與](../Page/秦國.md "wikilink")[魏國](../Page/魏國.md "wikilink")、[趙國爆發](../Page/趙國.md "wikilink")[華陽之戰](../Page/華陽之戰.md "wikilink")，秦軍大勝，取[魏國的卷縣](../Page/魏國.md "wikilink")、蔡陽和長社和[趙國的觀津](../Page/趙國.md "wikilink")。\[1\][華陽之戰後](../Page/華陽之戰.md "wikilink")，[秦昭王派遣](../Page/秦昭王.md "wikilink")[白起與](../Page/白起.md "wikilink")[韓](../Page/韓國_\(戰國\).md "wikilink")、[魏攻打](../Page/魏國.md "wikilink")[楚國](../Page/楚國.md "wikilink")，被恰好出使[秦國的](../Page/秦國.md "wikilink")[春申君](../Page/春申君.md "wikilink")[黃歇勸阻](../Page/黃歇.md "wikilink")，派使臣與[楚國締結盟約](../Page/楚國.md "wikilink")\[2\]。
  - [韓釐王薨](../Page/韓釐王.md "wikilink")，子[韓桓惠王立](../Page/韓桓惠王.md "wikilink")。

## 出生

  -
## 逝世

  - [韓釐王](../Page/韓釐王.md "wikilink")，又作韓僖王，[韓襄王之子](../Page/韓襄王.md "wikilink")，名咎。

[前273年](../Category/前273年.md "wikilink")
[年3](../Category/前270年代.md "wikilink")
[Category:前3世纪各年](../Category/前3世纪各年.md "wikilink")

1.  「資治通鑑」49.公元前278-273
    周赧王三十七年至四十二年：[趙人](../Page/趙.md "wikilink")、[魏人伐](../Page/魏.md "wikilink")[韓](../Page/韓.md "wikilink")[華陽](../Page/華陽.md "wikilink")。韓人告急於[秦](../Page/秦.md "wikilink")，[秦昭襄王弗救](../Page/秦昭襄王.md "wikilink")。韓相國謂[陳筮曰](../Page/陳筮.md "wikilink")：「事急矣！願公雖病，為一宿之行。」陳筮如秦，見穰侯[魏冉](../Page/魏冉.md "wikilink")。穰侯曰：「事急乎？故使公來。」陳筮曰：「未急也。」穰侯怒曰：「何也？」陳筮曰：「彼韓急則將變而他從；以未急，故復來耳。」穰侯曰：「請發兵矣。」乃與武安君[白起及客卿](../Page/白起.md "wikilink")[胡陽救韓](../Page/胡陽.md "wikilink")，八日而至，敗魏軍於華陽之下，走[芒卯](../Page/芒卯.md "wikilink")，虜三將，斬首十三萬。武安君又與趙將[賈偃戰](../Page/賈偃.md "wikilink")，沈其卒二萬人於河。魏[段干子請割](../Page/段干子.md "wikilink")[南陽予秦以和](../Page/南陽.md "wikilink")。[蘇代謂](../Page/蘇代.md "wikilink")[魏安釐王曰](../Page/魏安釐王.md "wikilink")：「欲璽者，段干子也；欲地者，秦也。今王使欲地者制璽，欲璽者制地，魏地盡矣！夫以地事秦，猶抱薪救火，薪不盡，火不滅。」王曰：「是則然也。雖然，事始已行，不可更矣！」對曰：「夫[博之所以貴梟者](../Page/六博.md "wikilink")，便則食，不便則止。今何王之用智不如用梟也？」魏王不聽，卒以南陽為和，實[修武](../Page/修武.md "wikilink")。
2.  韓、魏既服於秦，秦王將使武安君與韓、魏伐[楚](../Page/楚.md "wikilink")，未行，而楚使者[黃歇至](../Page/黃歇.md "wikilink")，聞之，畏秦乘勝一舉而滅楚也，乃上書曰：「臣聞物至則反，冬、夏是也；致至則危，累棋是也。今大國之地，遍天下有其二垂，此從生民已來，萬乘之地未嘗有也。先王三世不忘接地於齊，以絕從親之要。今王使盛橋守事於韓，盛橋以其地入秦，是王不用甲，不信威，而得百裡之地，王可謂能矣！王又舉甲而攻魏，杜[大梁之門](../Page/大梁.md "wikilink")，舉[河內](../Page/河內郡_\(中國\).md "wikilink")，拔[燕](../Page/燕.md "wikilink")、[酸棗](../Page/酸棗.md "wikilink")、[虛](../Page/虛.md "wikilink")、[桃](../Page/桃.md "wikilink")，入[邢](../Page/邢.md "wikilink")，魏之兵雲翔而不敢救，王之功亦多矣！王休甲息眾，二年而後復之，又並蒲、衍、首、垣以臨仁、平丘，黃、濟陽嬰城而魏氏服。王又割[濮磨之北](../Page/濮磨.md "wikilink")，注[齊](../Page/齊.md "wikilink")、秦之要，絕楚、[趙之脊](../Page/趙.md "wikilink")，天下五合六聚而不敢救，王之威亦單矣！王若能保功守威，絀攻取之心，而肥仁義之地，使無後患，三王不足四，五伯不足六也！王若負人徒之眾，仗兵革之強，乘毀魏之威，而欲以力臣天下之主，臣恐其有後患也。《詩》曰：『靡不有初，鮮克有終。』《易》曰：『狐涉水，濡其尾。』此言始之易，終之難也。昔[吳之信](../Page/吳.md "wikilink")[越也](../Page/越.md "wikilink")，從而伐[齊](../Page/齊.md "wikilink")，既勝齊人於[艾陵](../Page/艾陵.md "wikilink")，還為越禽於三江之浦。[智氏之信韓](../Page/智氏.md "wikilink")、魏也，從而伐趙，攻[晉陽城](../Page/晉陽.md "wikilink")，勝有日矣，韓、魏叛之，殺[智伯瑤於鑿台之下](../Page/智伯瑤.md "wikilink")。今王妒楚之不毀，而忘毀楚之強韓、魏也，臣為王慮而不取也。夫楚國，援也；鄰國，敵也。今王信韓、魏之善王，此正吳之信越也，臣恐韓、魏卑辭除患而實欲欺大國也。何則王無重世之德於秦.韓、魏而有累世之怨焉。夫韓、魏父子兄弟接踵而死於秦者將十世矣，故韓、魏之不亡，秦社稷之憂也。今王資之與攻楚，不亦過乎！且攻楚將惡出兵？王將借路於仇讎之韓、魏乎？兵出之日而王憂其不反也。王若不借路於仇讎之韓、魏，必攻隨水右壤，此皆廣川、大水、山林、溪谷，不食之地。是王有毀楚之名而無得地之實也。且王攻楚之日，四國必悉起兵以應王。秦、楚之兵構而不離；魏氏將出而攻[留](../Page/留.md "wikilink")、[方輿](../Page/方輿.md "wikilink")、[銍](../Page/銍.md "wikilink")、[湖陵](../Page/湖陵.md "wikilink")、[碭](../Page/碭.md "wikilink")、[蕭](../Page/蕭.md "wikilink")、相，故宋必盡；齊人南面攻楚，泗上必舉。此皆平原四達膏腴之地。如此，則天下之國莫強於齊、魏矣。臣為王慮，莫若善楚。秦、楚合而為一以臨韓，韓必斂手而朝；王施以東山之險，帶以曲河之利，韓必為關內之侯。若是而王以十萬戍鄭，梁氏寒心，許、鄢陵嬰城而上蔡、召陵不往來也。如此，魏亦關內侯矣。王壹善楚而關內兩萬乘之主注地於齊，齊右壤可拱手而取也。王之地一經兩海，要約天下，是燕、趙無齊、楚，齊、楚無燕、趙也。然後危動燕、趙，直搖齊、楚，此四國者不待痛而矣。」王從之，止武安君而謝韓、魏，使黃歇歸，約親於楚。